\input{../common}


\begin{document}
  %<*content>
  \sheet{algebra}{lemme-des-noyaux}{Lemme des noyaux}

  \summary{On montre par récurrence le lemme des noyaux pour un endomorphisme d'un espace vectoriel de dimension finie, et on applique ce résultat pour obtenir un critère de diagonalisation.}

  \reference[GOU21]{185}

  Soit $E$ un espace vectoriel de dimension finie $n \geq 1$ sur un corps commutatif $\mathbb{K}$.

  \begin{theorem}[Lemme des noyaux]
    \label{lemme-des-noyaux-1}
    Soient $f \in \mathcal{L}(E)$ et $P = P_1 \dots P_k \in \mathbb{K}[X]$ (les $P_i$ étant supposés premiers entre eux deux-à-deux). Alors,
    \[ \ker(P(f)) = \bigoplus_{i = 1}^k \ker(P_i(f)) \]
  \end{theorem}

  \begin{proof}
    On procède par récurrence sur $k \geq 2$.
    \begin{itemize}
      \item \uline{Pour $k = 2$ :} par le théorème de Bézout, il existe $U, V \in \mathbb{K}[X]$ tels que $UP_1 + VP_2 = 1$. Donc,
      \[ \forall x \in E, \, (UP_1 + VP_2)(f)(x) = (U(f) \circ P_1(f))(x) + (V(f) \circ P_2(f))(x) = x \tag{$*$} \]
      Soit $x \in \ker(P_1(f)) \cap \ker(P_2(f))$. On a :
      \[ x \overset{(*)}{=} (U(f) \circ P_1(f))(x) + (V(f) \circ P_2(f))(x) \overset{x \in \ker(P_1(f)) \cap \ker(P_2(f))}{=} 0 \]
      Donc $\ker(P_1(f)) \cap \ker(P_2(f)) = \{ 0 \}$ : la somme est directe.
      \newpar
      Soit maintenant $x \in \ker(P(f))$. Par calcul,
      \[ P_2(f)(UP_1(f)(x)) = (UP_1P_2)(f)(x) = (U(f) \circ P(f))(x) = 0 \]
      ie. $UP_1(f)(x) \in \ker(P_2(f))$. De même, $VP_2(f)(x) \in \ker(P_1(f))$. Par $(*)$, $x \in \ker(P_1(f)) + \ker(P_2(f))$. Donc $\ker(P(f)) \subseteq \ker(P_1(f)) \oplus \ker(P_2(f))$.
      \newpar
      Et si $x \in \ker(P_1(f))$,
      \[ P(f)(x) = (P_1(f) \circ P_2(f))(x) = (P_2(f) \circ P_1(f))(x) = 0 \]
      donc $x \in \ker(P(f))$ et $\ker(P_1)(f) \subseteq \ker(P(f))$. De même, on montre que $\ker(P_2)(f) \subseteq \ker(P(f))$. Comme $\ker(P(f))$ est un espace vectoriel, on a bien l'inclusion réciproque.
      \item \uline{On suppose le résultat vrai à un rang $k \geq 2$.} Montrons qu'il reste vrai au rang $k+1$. Écrivons
      \[ P = Q_1Q_2 \text{ avec } Q_1 = P_1 \dots P_k, Q_2 = P_{k+1} \]
      Les polynômes $Q_1$ et $Q_2$ sont premiers entre eux, donc le cas $k = 2$ permet d'obtenir :
      \begin{align*}
        \ker(P(f)) &= \ker(Q_1(f)) \oplus \ker(Q_2(f)) \\
        &= \left( \bigoplus_{i = 1}^k \ker(P_i(f)) \right) \oplus \ker(P_{k+1}(f)) \text{ par hypothèse de récurrence} \\
        &= \bigoplus_{i = 1}^{k+1} \ker(P_i(f))
      \end{align*}
      ce que l'on voulait.
    \end{itemize}
  \end{proof}

  \begin{application}
    Soit $f \in \mathcal{L}(E)$. Alors $f$ est diagonalisable si et seulement s'il existe $P \in \mathbb{K}[X]$ scindé sur $\mathbb{K}$ à racines simples tel que $P(f) = 0$.
  \end{application}

  \begin{proof}
    \uline{Sens direct :} Soient $\lambda_1, \dots, \lambda_k$ les valeurs propres distinctes de $f$ et $E_{\lambda_1}, \dots, E_{\lambda_k}$ les sous-espaces propres correspondants. On pose
    \[ P = (X-\lambda_1) \dots (X-\lambda_k) \in \mathbb{K}[X] \]
    On peut appliquer le \cref{lemme-des-noyaux-1} :
    \begin{align*}
      \ker(P(f)) &= \bigoplus_{i = 1}^k \ker(f - \lambda_i \id_E) \\
      &= \bigoplus_{i = 1}^k E_{\lambda_i} \\
      \overset{f \text{ diagonalisable}}&{=} E
    \end{align*}
    donc $P(f) = 0$ (et $P$ est bien scindé à racines simples).
    \newpar
    \uline{Réciproque :} On écrit
    \[ P = \alpha (X-\lambda_1) \dots (X-\lambda_k) \]
    avec les $\lambda_i \in \mathbb{K}$ distincts et $\alpha \neq 0$. On peut encore appliquer \cref{lemme-des-noyaux-1} :
    \begin{align*}
      E &= \ker(P(f)) \\
      &= \bigoplus_{i = 1}^k \ker(f - \lambda_i \id_E) \tag{*}
    \end{align*}
    Notons $I = \{ i \in \llbracket 1, k \rrbracket \mid \ker(f - \lambda_i \id_E) \neq \{ 0 \} \}$. $\forall i \in I$, $\lambda_i$ est valeur propre de $f$ et $E_{\lambda_i} = \ker(f - \lambda_i \id_E)$ n'est autre que le sous-espace propre correspondant. Par $(*)$,
    \[ E = \bigoplus_{i \in I} E_{\lambda_i} \]
    donc $f$ est diagonalisable.
  \end{proof}
  %</content>
\end{document}
