\input{../common}

\begin{document}
  %<*content>
  \lesson{analysis}{205}{Espaces complets. Exemples et applications.}

  \subsection{Complétude}

  \subsubsection{Complétude dans un espace métrique}

  \reference[GOU20]{20}

  Soit $(E,d)$ un espace métrique.

  \begin{definition}
    On dit qu'une suite $(x_n)$ d'éléments de $E$ est \textbf{de Cauchy} si
    \[ \forall \epsilon > 0, \exists N \in \mathbb{N} \text{ tel que } \forall p > q \geq N, d(u_p, u_q) < \epsilon \]
  \end{definition}

  \begin{proposition}
    \begin{enumerate}[label=(\roman*)]
      \item Une suite convergente est de Cauchy.
      \item Une suite de Cauchy est bornée.
      \item Une suite de Cauchy qui possède une valeur d'adhérence $\ell$ converge vers $\ell$.
    \end{enumerate}
  \end{proposition}

  \reference[HAU]{312}

  \begin{cexample}
    La série $\sum \frac{1}{n}$ est une suite de Cauchy de $\mathbb{Q}$ non convergente dans $\mathbb{Q}$.
  \end{cexample}

  \reference[GOU20]{20}

  \begin{remark}
    La notion de suite de Cauchy n'est pas topologique : elle ne peut pas être définie à partir des ouverts de $E$. Cependant, si une suite est de Cauchy pour une certaine distance, alors elle l'est pour toute autre distance équivalente.
  \end{remark}

  \begin{definition}
    $E$ est \textbf{complet} si toute suite de Cauchy de $E$ converge dans $E$.
  \end{definition}

  \begin{example}
    $\forall n \in \mathbb{N}^*$, $\mathbb{R}^n$ est complet mais $\mathbb{Q}$ ne l'est pas.
  \end{example}

  \begin{proposition}
    \begin{enumerate}[label=(\roman*)]
      \item Toute partie complète d'un espace métrique est fermée.
      \item Toute partie fermée d'un espace complet est complète.
    \end{enumerate}
  \end{proposition}

  \begin{proposition}
    Soient $E_1, \dots, E_n$ des espaces métriques. Alors $E_1 \times \dots \times E_n$ est complet si et seulement si $\forall i \in \llbracket 1, n \rrbracket$, $E_i$ est complet.
  \end{proposition}

  \begin{proposition}[Fermés emboîtés]
    $E$ est complet si et seulement si toute suite décroissante de fermés non-vides de $E$ dont le diamètre converge vers $0$ converge vers un singleton.
  \end{proposition}

  \begin{proposition}[Critère de Cauchy pour les fonctions]
    Soit $(F, d')$ un espace métrique complet. Soient $f : A \rightarrow F$ où $A \subseteq E$ et $a \in \overline{A}$. Alors $f$ admet une limite quand $x$ tend vers $a$ si et seulement si
    \[ \forall \epsilon > 0, \, \exists \eta > 0 \text{ tel que } \forall x, y \in A, \, d(a,x) < \eta \text{ et } d(a,y) < \eta \implies d'(f(x), f(y)) < \epsilon \]
  \end{proposition}

  \reference{25}

  \begin{theorem}[Complété d'un espace métrique]
    Il existe un espace métrique complet $\widehat{E}$ et $i : E \rightarrow \widehat{E}$ une isométrie telle que $i(E)$ est dense dans $\widehat{E}$. De plus, $\widehat{E}$ est unique à isométrie bijective près.
  \end{theorem}

  \begin{example}
    $\mathbb{R}$ est le complété de $\mathbb{Q}$.
  \end{example}

  \subsubsection{Complétude dans un espace vectoriel normé}

  \reference{20}

  \begin{definition}
    Un espace vectoriel normé complet est un \textbf{espace de Banach}.
  \end{definition}

  \reference{52}

  \begin{proposition}
    Un espace vectoriel normé $E$ est complet si et seulement si toute série absolument convergence de $E$ est convergente dans $E$.
  \end{proposition}

  \begin{proposition}
    Un espace vectoriel de dimension finie est complet.
  \end{proposition}

  \reference[C-G]{407}

  \begin{application}
    L'exponentielle d'une matrice est un polynôme en la matrice.
  \end{application}

  \subsubsection{Exemples et contre-exemples classiques}

  \reference[DAN]{45}

  \begin{cexample}
    L'espace des fonctions polynômiales définies sur $[-1,1]$ et muni de la norme $\Vert . \Vert_{\infty}$ n'est pas complet.
  \end{cexample}

  \reference[GOU20]{21}

  \begin{example}
    Soient $X$ un ensemble et $E$ un espace de Banach. Alors, $(\mathcal{B}(X,E), \Vert . \Vert_\infty)$ est un espace de Banach.
  \end{example}

  \reference{8}

  \begin{example}
    Si $E$ est un espace vectoriel normé et $F$ est un espace de Banach, $(\mathcal{L}(E, F), \VERT . \VERT)$ est un espace de Banach.
  \end{example}

  \reference[LI]{7}

  \begin{definition}
    \begin{itemize}
      \item Pour $p \in [1, +\infty[$, on note $\mathcal{L}_p(X, \mathcal{A}, \mu))$ (où $\mathcal{L}_p$ en l'absence d'ambiguïté) l'espace des applications $f$ mesurables de $(X, \mathcal{A}, \mu)$ dans $(\mathbb{R}, \mathcal{B}(R))$ telles que
      \[ \int_X \vert f(x) \vert^p \, \mathrm{d}\mu(x) < +\infty \]
      on note alors $\Vert f \Vert_p = \left(\int_X \vert f(x) \vert^p \, \mathrm{d}\mu(x)\right)^{\frac{1}{p}}$.
      \item On note de même $\mathcal{L}_\infty$ l'espace des applications mesurables de $(X, \mathcal{A}, \mu)$ dans $(\mathbb{R}, \mathcal{B}(R))$ de sup-essentiel borné. On note alors $\Vert f \Vert_\infty$ pour $f \in \mathcal{L}_\infty$.
    \end{itemize}
  \end{definition}

  \begin{remark}
    En reprenant les notations précédentes, on a $\forall f \in \mathcal{L}_p$, $\Vert f \Vert_p = 0 \iff f = 0 \text{ pp.}$.
  \end{remark}

  \begin{theorem}[Inégalité de Minkowski]
    \[ \forall f, g \in \mathcal{L}_p, \, \Vert f + g \Vert_p \leq \Vert f \Vert_p + \Vert g \Vert_p \]
  \end{theorem}

  \begin{theorem}
    On définit pour tout $p \in [1, +\infty]$,
    \[ L_p = \mathcal{L}_p / V \]
    où $V = \{ v \in \mathcal{L}_p \mid v = 0 \text{ pp.} \}$. Muni de $\Vert . \Vert_p$, $L_p$ est un espace vectoriel normé.
  \end{theorem}

  \begin{theorem}[Riesz-Fischer]
    Pour tout $p \in [1, +\infty]$, $L_p$ est complet pour la norme $\Vert . \Vert_p$.
  \end{theorem}

  \subsection{Espaces de Hilbert}

  \subsubsection{Généralités}

  \reference{31}

  \begin{definition}
    Un espace vectoriel $H$ sur le corps $\mathbb{K}$ est un \textbf{espace de Hilbert} s'il est muni d'un produit scalaire $\langle . , . \rangle$ et est complet pour la norme associée $\Vert . \Vert = \sqrt{\langle . , . \rangle}$.
  \end{definition}

  \begin{example}
    Tout espace euclidien ou hermitien est un espace de Hilbert.
  \end{example}

  \begin{example}
    $L_2(\mu)$ muni de $\langle . , . \rangle : (f,g) \mapsto \int f \overline{g} \, \mathrm{d}\mu$ est un espace de Hilbert.
  \end{example}

  Pour toute la suite, on fixe $H$ un espace de Hilbert de norme $\Vert . \Vert$ et on note $\langle ., . \rangle$ le produit scalaire associé.

  \begin{lemma}[Identité du parallélogramme]
    \[ \forall x, y \in H, \, \Vert x + y \Vert^2 + \Vert x - y \Vert^2 = 2(\Vert x \Vert^2 \Vert y \Vert^2) \]
    et cette identité caractérise les normes issues d'un produit scalaire.
  \end{lemma}

  \dev{projection-sur-un-convexe-ferme}

  \begin{theorem}[Projection sur un convexe fermé]
    Soit $C \subseteq H$ un convexe fermé non-vide. Alors :
    \[ \forall x \in H, \exists! y \in C \text{ tel que } d(x, C) = \inf_{z \in C} \Vert x - z \Vert = d(x, y) \]
    On peut donc noter $y = P_C(x)$, le \textbf{projeté orthogonal de $x$ sur $C$}. Il s'agit de l'unique point de $C$ vérifiant
    \[ \forall z \in C, \, \langle x - P_C(x), z - P_C(x) \rangle \leq 0 \]
  \end{theorem}

  \begin{theorem}
    Si $F$ est un sous espace vectoriel fermé dans $H$, alors $P_F$ est une application linéaire continue. De plus, pour tout $x \in H$, $P_F(x)$ est l'unique point $y \in F$ tel que $x-y \in F^\perp$.
  \end{theorem}

  \begin{theorem}
    Si $F$ est un sous espace vectoriel fermé dans $H$, alors
    \[ H = F \oplus F^\perp \]
    et $P_F$ est la projection sur $F$ parallèlement à $F^\perp$ : c'est la \textbf{projection orthogonale} sur $F$.
  \end{theorem}

  \begin{corollary}
    Soit $F$ un sous-espace vectoriel de $H$. Alors,
    \[ \overline{F} = H \iff F^\perp = 0 \]
  \end{corollary}

  \begin{theorem}[de représentation de Riesz]
    \[ \forall \varphi \in H', \, \exists! y \in H, \text{ tel que } \forall x \in H, \, \varphi(x) = \langle x, y \rangle \]
    et de plus, $\VERT \varphi \VERT = \Vert y \Vert$.
  \end{theorem}

  \begin{corollary}
    \[ \forall T \in H', \, \exists! U \in H' \text{ tel que } \forall x, y \in H, \, \langle T(x), y \rangle = \langle x, U(y) \rangle \]
    On note alors $U = T^*$ : c'est \textbf{l'adjoint} de $T$. On a alors $\VERT T \VERT = \VERT T^* \VERT$.
  \end{corollary}

  \reference{65}

  \begin{example}[Opérateur de Voltera]
    On définit $T$ sur $H = L_2([0,1])$ par :
    \[
    T : \begin{array}{ccc}
      H &\rightarrow& H \\
      f &\mapsto& x \mapsto \int_{0}^{x} f(t) \, \mathrm{d}t
    \end{array}
    \]
    $T$ est une application linéaire continue et son adjoint $T^*$ est défini par :
    \[ T^* : g \mapsto \left(x \mapsto \int_x^1 g(t) \, \mathrm{d}t \right) \]
  \end{example}

  \reference[Z-Q]{222}
  \dev{dual-de-lp}

  \begin{application}[Dual de $L_p$]
    Soit $(X, \mathcal{A}, \mu)$ un espace mesuré de mesure finie. On note $\forall p \in ]1,2[$,
    \[
    \varphi :
    \begin{array}{ll}
      L_q &\rightarrow (L_p)' \\
      g &\mapsto \left( \varphi_g : f \mapsto \int_X f g \, \mathrm{d}\mu \right)
    \end{array}
    \qquad \text{ où } \frac{1}{p} + \frac{1}{q} = 1
    \]
    est une isométrie linéaire surjective. C'est donc un isomorphisme isométrique.
  \end{application}

  \subsubsection{Bases hilbertiennes}

  \reference[LI]{43}

  \begin{definition}
    On dit que $(e_n) \in H^{\mathbb{N}}$ est une \textbf{base hilbertienne} de $H$ si
    \begin{itemize}
      \item $(e_n)$ est orthonormale.
      \item $(e_n)$ est totale.
    \end{itemize}
  \end{definition}

  \begin{example}
    $(t \mapsto e^{2\pi int})_{n \in \mathbb{Z}}$ est une base hilbertienne de $L_2([0,1])$.
  \end{example}

  \begin{theorem}
    Soit $(e_n)_{n \in \mathbb{N}}$ une base hilbertienne de $H$. Alors :
    \[ \forall x \in H, \, x = \sum_{n=0}^{+\infty} \langle x, e_n \rangle e_n \]
    On a de plus, pour tout $x, y \in H$, les formules de Parseval :
    \begin{itemize}
      \item $\Vert x \Vert^2 = \sum_{n=0}^{+\infty} \vert \langle x, e_n \rangle \vert^2$.
      \item $\langle x, y \rangle = \sum_{n=0}^{+\infty} \langle x, e_n \rangle \overline{\langle y, e_n \rangle}$.
    \end{itemize}
  \end{theorem}

  \reference[GOU20]{272}

  \begin{application}
    \[ \sum_{n = 1}^{+\infty} \frac{1}{n^4} = \frac{\pi^4}{90} \]
  \end{application}

  \subsection{Applications}

  \subsubsection{Point fixe}

  \reference{21}

  \begin{theorem}[Point fixe de Banach]
    Soient $(E,d)$ un espace métrique complet et $f : E \rightarrow E$ une application contractant (ie. $\exists k \in ]0,1[ \text{ tel que } \forall x, y \in E, \, d(f(x), f(y)) \leq k d(x, y)$). Alors,
    \[ \exists! x \in E \text{ tel que } f(x) = x \]
    De plus la suite des itérés définie par $x_0 \in E$ et $\forall n \in \mathbb{N}, x_{n+1} = f(x_n)$ converge vers $x$.
  \end{theorem}

  \reference{374}

  \begin{application}[Théorème de Cauchy-Lipschitz local]
    Soit $E$ un espace de Banach sur $\mathbb{R}$ ou $\mathbb{C}$. Soient $I$ un intervalle de $\mathbb{R}$ et $\Omega$ un ouvert de $E$. Soit $F : I \times \Omega \rightarrow E$ une fonction continue et localement lipschitzienne en la seconde variable. Alors, pour tout $(t_0, y_0) \in I \times \Omega$, le problème de Cauchy
    \[ \begin{cases} y'=F(t,y) \\ y(t_0) = y_0 \end{cases} \tag{$C$} \]
    admet une unique solution maximale.
  \end{application}

  \subsubsection{Prolongement}

  \reference[DAN]{47}

  \begin{theorem}[Prolongement des applications uniformément continues]
    Soient $(E,d_E)$ et $(F,d_F)$ des espaces métriques. On suppose $F$ complet. Soient $A \subseteq E$ dense et $f : A \rightarrow F$ une application uniformément continue. Alors, il existe une unique application $\widehat{f} : E \rightarrow F$ uniformément continue et telle que $\widehat{f}_{|A} = f$.
  \end{theorem}

  \begin{corollary}
    Soient $(E,d_E)$ et $(F,d_F)$ des espaces métriques. On suppose $F$ complet. Soient $A \subseteq E$ dense et $f : A \rightarrow F$ une application $k$-lipschitzienne. Alors, il existe une unique application $\widehat{f} : E \rightarrow F$ $k$-lipschitzienne et telle que $\widehat{f}_{|A} = f$.
  \end{corollary}

  \begin{example}
    Une application dérivable sur un intervalle $]a,b[$ et de dérivée bornée est prolongeable par une application lipschitzienne sur $[a,b]$.
  \end{example}

  \reference[BMP]{106}

  \begin{application}[Théorème de Hahn-Banach analytique]
    Soient $H$ un espace de Hilbert et $F$ un sous-espace vectoriel de $H$. Soit $f \in F'$. Alors, il existe $\widehat{f} \in H'$ telle que $\widehat{f}_{|F} = f$ et $\VERT \widehat{f} \VERT_{H} = \VERT f \VERT_{F}$.
  \end{application}

  \reference[LI]{94}

  \begin{application}[Transformation de Fourier-Plancherel]
    La transformation de Fourier $\mathcal{F}$ définie sur $L_1(\mathbb{R}) \, \cap \, L_2(\mathbb{R})$ se prolonge de manière unique en un isomorphisme d'espaces de Hilbert de $L_2(\mathbb{R})$ sur lui-même.
  \end{application}

  \subsubsection{Théorème de Baire}

  \reference[LI]{111}

  \begin{theorem}[Baire]
    On suppose $E$ complet. Alors toute intersection d'ouvert denses est encore dense dans $E$.
  \end{theorem}

  \reference[GOU20]{419}

  \begin{application}
    Un espace vectoriel normé à base dénombrable n'est pas complet.
  \end{application}

  \reference[LI]{112}

  \begin{application}[Théorème de Banach-Steinhaus]
    Soient $(E, \Vert . \Vert_E)$ et $(F, \Vert . \Vert_F)$ deux espaces de Banach et $(T_i)_{i \in I}$ des applications linéaires continues telles que
    \[ \forall x \in E, \, \sup_{i \in I} \Vert T_i(x) \Vert_F < +\infty \]
    alors,
    \[ \sup_{i \in I} \VERT T_i \VERT < +\infty \]
  \end{application}

  \begin{application}[Théorème du graphe fermé]
    Soient $E$ et $F$ deux espaces de Banach et $T \in L(E,F)$. Si le graphe de $T$ :
    \[ \{ (x, T(x)) \mid x \in E \} \subseteq E \times F \]
    est fermé dans $E \times F$, alors $T$ est continue.
  \end{application}

  \begin{application}[Théorème de l'application ouverte]
    Soient $E$ et $F$ deux espaces de Banach et $T \in \mathcal{L}(E,F)$ surjective. Alors,
    \[ \exists c > 0, \, T\left(B_E(0,1)\right) \supseteq B_F(0,c) \]
  \end{application}

  \begin{corollary}[Théorème des isomorphismes de Banach]
    Soient $E$ et $F$ deux espaces de Banach et $T \in \mathcal{L}(E,F)$ bijective. Alors $T^{-1}$ est continue.
  \end{corollary}

  \begin{corollary}
    On suppose que $E$ est de Banach. Soient $E_1$ et $E_2$ deux supplémentaires algébriques fermés dans $E$. Alors les projections associées sur $E_1$ et $E_2$ sont continues.
  \end{corollary}
  %</content>
\end{document}
