\input{../common}

\begin{document}
  %<*content>
  \development{algebra}{critere-d-eisenstein}{Critère d'Eisenstein}

  \summary{Ici, nous démontrons le célèbre critère d'Eisenstein que l'on utilise énormément en pratique pour montrer qu'un polynôme est irréductible.}

  Soit $A$ un anneau commutatif et unitaire.

  \begin{notation}
    Soit $P \in A[X]$. On note $\gamma(P)$ le contenu du polynôme $P$.
  \end{notation}

  \reference[ULM18]{32}

  \begin{lemma}
    \label{critere-d-eisenstein-1}
    Soit $p \in A$ tel que $(p)$ est premier. Alors $A/(p)$ est intègre.
  \end{lemma}

  \begin{proof}
    Soient $\overline{a}, \overline{b} \in A/(p)$. On suppose $\overline{a} \overline{b} = 0$. Comme $\overline{a} \overline{b} = \overline{ab}$, on a $ab \in (p)$. Donc par hypothèse,
    \begin{align*}
      &a \in (p) \text{ ou } b \in (p) \\
      \implies& \overline{a} = 0 \text{ ou } \overline{b} = 0
    \end{align*}
    et ainsi $A/(p)$ est bien intègre.
  \end{proof}

  \reference{22}

  \begin{lemma}
    \label{critere-d-eisenstein-2}
    Si $A$ est intègre, alors $A[X]$ l'est aussi.
  \end{lemma}

  \begin{proof}
    Soient $P, Q \in A[X]$ non nuls, de degrés respectifs $n \geq 1$ et $m \geq 1$ que l'on écrit $P = \sum_{i=0}^n a_i X^i$ et $Q = \sum_{j=0}^m b_j X^j$. Alors, le coefficient de $X^{n+m}$ dans le produit $PQ$ est $a_n b_m$. Comme $a_n \neq 0$, $b_m \neq 0$ et $A$ est intègre, ce coefficient est non nul. Donc en particulier, le produit $PQ$ est non nul.
  \end{proof}

  \reference{64}

  \begin{lemma}
    \label{critere-d-eisenstein-3}
    On suppose $A$ factoriel. Soit $a \in A$ irréductible. Alors $(a)$ est premier.
  \end{lemma}

  \begin{proof}
    On suppose que $a \mid bc$ avec $b, c \in A$. Alors, il existe $d \in A$ tel que
    \[ ad = bc \tag{$*$} \]
    Si $b$ est inversible, alors $a \mid c$. De même, si $c$ est inversible, alors $a \mid b$. Supposons donc que $b$ et $c$ ne sont pas inversibles. Comme $a$ est irréductible, on en déduit que $d$ est un élément non nul et non inversible de $A$. Il existe donc des décompositions en irréductibles
    \[ b = \beta_1 \dots \beta_n, \, c = \gamma_1 \dots \gamma_m \text{ et } d = \delta_1 \dots \delta_k \]
    avec $n, m, k \in \mathbb{N}^*$. Par conséquent, en injectant dans $(*)$ :
    \[ a \delta_1 \dots \delta_k = \beta_1 \dots \beta_n \gamma_1 \dots \gamma_m \]
    Comme la factorisation en irréductibles est unique à l'ordre près, il existe $\beta_i$ ou $\gamma_j$ qui est associé à $a$. Si bien que $a$ divise $b$ ou $c$ ; c'est ce que l'on voulait démontrer.
  \end{proof}

  \reference[GOZ]{10}

  \begin{lemma}[Gauss]
    \label{critere-d-eisenstein-4}
    On suppose $A$ factoriel. Alors :
    \begin{enumerate}[label=(\roman*)]
      \item \label{critere-d-eisenstein-5} Le produit de deux polynômes primitifs est primitif.
      \item $\forall P, Q \in A[X] \setminus \{ 0 \}$, $\gamma(PQ) = \gamma(P) \gamma(Q)$.
    \end{enumerate}
  \end{lemma}

  \begin{proof}
    \begin{enumerate}[label=(\roman*)]
      \item Soient $P, Q \in A[X]$ tels que $\gamma(P) = \gamma(Q) = 1$. Supposons $\gamma(PQ) \neq 1$. Alors, il existe $p \in A$ irréductible tel que $p$ divise tous les coefficients de $PQ$. Donc, dans $A/(p)$, $\overline{PQ} = \overline{P} \, \overline{Q} = 0$.
      \newpar
      Mais, par le \cref{critere-d-eisenstein-3}, $(p)$ est premier. Donc par le \cref{critere-d-eisenstein-1} $A/(p)$ est intègre, et en particulier, $A/(p)[X]$ l'est aussi par le \cref{critere-d-eisenstein-2}. Ainsi, $\overline{P} = 0$ ou $\overline{Q} = 0$ : absurde.
      \item En factorisant, on écrit $P = \gamma(P)R$ et $Q = \gamma(Q)S$ où $R, S \in A[X]$ avec $\gamma(R) = \gamma(S) = 1$. D'où $PQ = \gamma(P)\gamma(Q)RS$ avec $\gamma(RS) = 1$ par le \cref{critere-d-eisenstein-5}. Ainsi, $\gamma(PQ) = \gamma(P) \gamma(Q).$
    \end{enumerate}
  \end{proof}

  \begin{theorem}[Critère d'Eisenstein]
    \label{critere-d-eisenstein-6}
    Soient $\mathbb{K}$ le corps des fractions de $A$ et $P = \sum_{i=0}^n a_i X^i \in A[X]$ de degré $n \geq 1$. On suppose que $A$ est factoriel et qu'il existe $p \in A$ irréductible tel que :
    \begin{enumerate}[label=(\roman*)]
      \item \label{critere-d-eisenstein-7} $p \mid a_i$, $\forall i \in \llbracket 0, n-1 \rrbracket$.
      \item \label{critere-d-eisenstein-8} $p \nmid a_n$.
      \item \label{critere-d-eisenstein-9} $p^2 \nmid a_0$.
    \end{enumerate}
    Alors $P$ est irréductible dans $\mathbb{K}[X]$.
  \end{theorem}

  \begin{proof}
    Par l'absurde, on suppose $P = UV$ avec $U, V \in \mathbb{K}[X]$ de degré supérieur ou égal à $1$. Soit $a$ un multiple commun à tous les dénominateurs des coefficients non nuls de $U$ et $V$. On a
    \[ a^2 P = \underbrace{a U}_{\substack{= U_1 \\ \in A[X]}} \underbrace{a V}_{\substack{= V_1 \\ \in A[X]}} \]
    On applique le \cref{critere-d-eisenstein-4} pour obtenir :
    \[ a^2 \gamma(P) = \gamma(U_1) \gamma(V_1) \tag{$*$} \]
    En factorisant, on écrit $U_1 = \gamma(U_1) U_2$ et $V_1 = \gamma(V_1) V_2$ avec $U_2, V_2 \in A[X]$. Il vient :
    \[ a^2 P = \gamma(U_1) \gamma(V_1) U_2 V_2 \overset{(*)}{=} a^2 \gamma(P) U_2 V_2 \]
    Et comme $a \in A \setminus \{ 0 \}$ et que $A$ est intègre, on a $P = \gamma(P) U_2 V_2 = U_3 V_3$ avec $U_3 = \gamma(P) U_2 \in A[X]$ et $V_3 = V_2 \in A[X]$ (dans un souci de symétrie des notations) qui sont de degré supérieur ou égal à $1$.
    \newpar
    On pose $U_3 = \sum_{i=0}^r b_i X^i$ et $V_3 = \sum_{j=0}^s c_j X^j$ avec $b_r c_s = a_n \neq 0$ par définition de $P$. Dans $A/(p)$, on a
    \[ \underbrace{\overline{P}}_{= \overline{a_n} X^n} = \overline{U_3 V_3} = \overline{U_3} \, \overline{V_3} \]
    et en particulier, le terme de degré $0$, $\overline{b_0 c_0} = \overline{b_0} \overline{c_0}$ est nul. Mais, $p$ est irréductible et $A$ est factoriel, donc au vu du \cref{critere-d-eisenstein-3}, $(p)$ est premier et $A/(p)$ est intègre par le \cref{critere-d-eisenstein-1}. Donc par le \cref{critere-d-eisenstein-2}, $A/(p)[X]$ est aussi intègre. D'où $\overline{b_0} = 0$ ou $\overline{c_0} = 0$ (mais pas les deux car sinon $p^2 \mid b_0 c_0 = a_0$, ce qui serait en contradiction avec le \cref{critere-d-eisenstein-9}).
    \newpar
    On suppose donc $\overline{b_0} = 0$ et $\overline{c_0} \neq 0$. Si on avait $\forall i \in \llbracket 0, r \rrbracket$, $\overline{b_i} = 0$, on aurait en particulier $\overline{b_r} = 0$, et donc $\overline{b_r} \overline{c_s} = \overline{a_n} = 0$ (exclu par le \cref{critere-d-eisenstein-8}). Donc,
    \[ \exists i \in \llbracket 0, r-1 \rrbracket \text{ tel que } \overline{b_0} = \dots = \overline{b_i} = 0 \text{ et } b_{i+1} \neq 0 \]
    Ainsi,
    \[ \overline{a_{i+1}} = \sum_{k=0}^{i+1} \overline{b_k} \overline{c_{i+1-k}} = \underbrace{\overline{b_{i+1}}}_{\neq 0} \underbrace{\overline{c_0}}_{\neq 0} \neq 0 \]
    ce qui est absurde au vu du \cref{critere-d-eisenstein-7} car $i \in \llbracket 0, r-1 \rrbracket$ avec $r-1 \leq n-1$.
  \end{proof}

  \reference[PER]{67}

  \begin{application}
    Soit $n \in \mathbb{N}^*$. Il existe des polynômes irréductibles de degré $n$ sur $\mathbb{Z}$.
  \end{application}

  \begin{proof}
    On applique le \cref{critere-d-eisenstein-6} au polynôme $P = X^n - 2$ avec le premier $p = 2$ qui nous donne l'irréductibilité du polynôme sur $\mathbb{Q}$. Reste à montrer qu'il est irréductible sur $\mathbb{Z}$.
    \newpar
    Or, en supposant $P$ réductible sur $\mathbb{Z}$, on peut écrire $P = QR$ avec $Q, R \in \mathbb{Z}[X]$ de degré supérieur ou égal à $1$ car $P$ est primitif. Mais à fortiori, $Q, R \in \mathbb{Q}[X]$ et ne sont pas inversibles donc $P$ est réductible sur $\mathbb{Q}$ : absurde.
  \end{proof}
  %</content>
\end{document}
