\input{../common}
\input{../bibliography}

\begin{document}
  %<*content>
  \development{algebra}{formes-de-hankel}{Formes de Hankel}

  \summary{Le but de ce développement est de construire une forme quadratique permettant de dénombrer les racines réelles distinctes d'un polynôme en fonction de ses racines complexes.}

  \reference[C-G]{356}

  Soit $P \in \mathbb{R}[X]$ un polynôme de degré $n$.

  \begin{theorem}[Formes de Hankel]
    On note $x_1, \dots, x_t$ les racines complexes de $P$ de multiplicités respectives $m_1, \dots, m_t$. On pose
    \[ s_0 = n \text{ et } \forall k \geq 1, \, s_k = \sum_{i=1}^t m_i x_i^k \]
    Alors :
    \begin{enumerate}[label=(\roman*)]
      \item $\sigma = \sum_{i, j \in \llbracket 0, n-1 \rrbracket} s_{i+j} X_i X_j$ définit une forme quadratique sur $\mathbb{C}^n$ ainsi qu'une forme quadratique $\sigma_{\mathbb{R}}$ sur $\mathbb{R}^n$.
      \item Si on note $(p,q)$ la signature de $\sigma_{\mathbb{R}}$, on a :
      \begin{itemize}
        \item $t = p + q$.
        \item Le nombre de racines réelles distinctes de $P$ est $p-q$.
      \end{itemize}
    \end{enumerate}
  \end{theorem}

  \begin{proof}
    $\sigma$ est un polynôme homogène de degré $2$ sur $\mathbb{C}$ (car la somme des exposants est $2$ pour chacun des monômes), qui définit donc une forme quadratique sur $\mathbb{C}^n$. De plus, on peut écrire :
    \[ \forall k \geq 1, \, s_k = \sum_{\substack{x_i \text{ racine de P} \\ x_i \in \mathbb{R}}} m_i x^i + \sum_{\substack{x \text{ racine de P} \\ x_i \in \mathbb{C}}} m_i (x^i + \overline{x}^k) \]
    donc $s_k = \overline{s_k}$ ie. $s_k \in \mathbb{R}$. Donc $\sigma$ définit une forme quadratique $\sigma_{\mathbb{R}}$ sur $\mathbb{R}^n$. D'où le premier point.
    \newpar
    Soit $\varphi_k$ la forme linéaire sur $\mathbb{C}^n$ définie par le polynôme homogène de degré $1$
    \[ P_k(X_0, \dots, X_{n-1}) = X_0 + x_k X_1 + \dots + x_k^{n-1} X_{n-1} \]
    pour $k \in \llbracket 0, t \rrbracket$. Dans la base duale $(e_i^*)_{i \in \llbracket 0, n-1 \rrbracket}$ de la base canonique $(e_i)_{i \in \llbracket 0, n-1 \rrbracket}$ de $\mathbb{C}^n$, on a
    \[ \varphi_k = e_0^* + x_k e_1^* + \dots + x_k^{n-1} e_{n-1}^* \]
    Et comme
    \[ \det((\varphi_k)_{k \in \llbracket 0, t \rrbracket}) = \begin{vmatrix} 1 & 1 & \dots & 1 \\ x_0 & x_1 & \dots & x_t \\ \vdots & \ddots & \ddots & \vdots \\ x_0^{n-1} & x_1^{n-1} & \dots & x_t^{n-1} \end{vmatrix} \overset{\text{Vandermonde}}{\neq} 0 \]
    la famille $(\varphi_k)_{k \in \llbracket 0, t \rrbracket}$ est de rang $t$ sur $\mathbb{C}$. Or, le coefficient de $X_i X_j$ dans $\sum_{k=1}^t m_k P_k^2$ vaut
    \[ \begin{cases} \sum_{k=1}^t m_k x_k^{2i} = s_{i+j} &\text{ si } i=j \\ \sum_{k=1}^t 2 m_k x_k^i x_k^j = \sum_{k=1}^t 2 m_k x_k^{i+j} = 2s_{i+j} &\text{ sinon} \end{cases} \]
    donc, $\sigma = \sum_{k=1}^t m_k \varphi_k^2$. En particulier, $\rang (\sigma) = t$ par indépendance des $\varphi_k$. On en déduit,
    \[ p+q = \rang(\sigma_{\mathbb{R}}) = \rang(\sigma) = t \]
    (le rang est invariant par extension de corps).
    \newpar
    Soit $k \in \llbracket 0, t \rrbracket$. Calculons la signature de la forme quadratique $\varphi_k^2 + \overline{\varphi_k}^2$ :
    \begin{itemize}
      \item Si $x_k \in \mathbb{R}$, on a $\varphi_k^2 + \overline{\varphi_k}^2 = 2 \varphi_k^2$, qui est de signature $(1, 0)$ car $\varphi_k \neq 0$.
      \item Si $x_k \notin \mathbb{R}$, on a $\varphi_k^2 + \overline{\varphi_k}^2 = 2 \operatorname{Re}(\varphi_k)^2 - 2 \operatorname{Im}(\varphi_k)^2$ qui est bien une forme quadratique réelle. Et $x_k \neq \overline{x_k}$, donc la matrice
      \[ \begin{pmatrix} 1 & 1 \\ x_k & \overline{x_k} \\ \vdots & \vdots \\ x_k^{n-1} & \overline{x_k}^{n-1} \end{pmatrix} \]
      est de rang $2$ (cf. le mineur correspondant aux deux premières lignes). Donc $\varphi_k$ et $\overline{\varphi_k}$ sont indépendantes. Ainsi, $\rang(\varphi_k^2 + \overline{\varphi_k}^2) = 2$ sur $\mathbb{C}$, donc sur $\mathbb{R}$ aussi (toujours par invariance du rang par extension de corps). Donc la signature de $\varphi_k^2 + \overline{\varphi_k}^2$ est $(1, 1)$.
    \end{itemize}
    Maintenant, regroupons les $\varphi_k$ conjuguées entre elles lorsqu'elles ne sont pas réelles :
    \[ \sigma = \sum_{\substack{k=1 \\ x_k \in \mathbb{R}}}^t m_k \varphi_k^2 + \sum_{\substack{k=1 \\ x_k \notin \mathbb{R}}}^t m_k (\varphi_k^2 + \overline{\varphi_k}^2) \]
    En passant à la signature, on obtient :
    \[ (p, q) = (r, 0) + \left( \frac{t-r}{2}, \frac{t-r}{2} \right) = \left( \frac{t+r}{2}, \frac{t-r}{2} \right) \]
    où $r$ désigne le nombre de racines réelles distinctes de $P$. Par unicité de la signature d'une forme quadratique réelle, on a bien $p-q=r$. D'où le point $(ii)$.
  \end{proof}

  \begin{remark}
    Tout l'intérêt de ces formes quadratiques est qu'on peut calculer les $s_k$ par récurrence en utilisant les polynômes symétriques élémentaires, sans avoir besoin des racines.
  \end{remark}

  \reference[GOU21]{86}

  \begin{proposition}[Sommes de Newton]
    On pose $P = \sum_{k=0}^n a_k X^k$. Les sommes de Newton vérifient les relations suivantes :
    \begin{enumerate}[label=(\roman*)]
      \item $s_0 = n$.
      \item $\forall k \in \llbracket 1, n-1 \rrbracket, \, s_k = -k a_{n-k} \sum_{i=1}^{k-1} s_i a_{n-k+i}$.
      \item $\forall p \in \mathbb{N}, \, s_{p+n} = \sum_{i=1}^{n} s_i a_{p+n-i}$.
    \end{enumerate}
  \end{proposition}
  %</content>
\end{document}
