\input{../common}

\begin{document}
  %<*content>
  \development{analysis}{formule-sommatoire-de-poisson}{Formule sommatoire de Poisson}

  \summary{On démontre la formule sommatoire de Poisson en utilisant principalement la théorie des séries de Fourier.}

  \reference[GOU20]{284}

  \begin{theorem}[Formule sommatoire de Poisson]
    \label{formule-sommatoire-de-poisson-1}
    Soit $f : \mathbb{R} \rightarrow \mathbb{C}$ une fonction de classe $\mathcal{C}^1$ telle que $f(x) = O \left( \frac{1}{x^2} \right)$ et $f'(x) = O \left( \frac{1}{x^2} \right)$ quand $|x| \longrightarrow +\infty$. Alors :
    \[ \forall x \in \mathbb{R}, \, \sum_{n \in \mathbb{Z}} f(x+n) = \sum_{n \in \mathbb{Z}} \widehat{f}(2 \pi n) e^{2 i \pi n x} \]
    où $\widehat{f}$ désigne la transformée de Fourier de $f$.
  \end{theorem}

  \begin{proof}
    Comme $f(x) = O \left( \frac{1}{x^2} \right)$, il existe $M > 0$ et $A > 0$ tel que
    \[ \forall |x| > A, \, |f(x)| \leq \frac{M}{x^2} \tag{$*$} \]
    Soit $K > 0$. On a $\forall x \in [-K, K]$, $\forall n \in \mathbb{Z}$ tel que $|n| > K + A$ :
    \[ |f(x+n)| \overset{(*)}{\leq} \frac{M}{(x+n)^2} \leq \frac{M}{(\vert n \vert - \vert x \vert)^2} \leq \frac{M}{(|n| - K)^2} \]
    Donc $\sum_{n \in \mathbb{Z}} f(x+n)$ converge normalement sur tout segment de $\mathbb{R}$ donc converge simplement sur $\mathbb{R}$. On note $F$ la limite simple en question.
    \newpar
    On montre de même que $\sum_{n \in \mathbb{Z}} f'(x+n)$ converge normalement sur tout segment de $\mathbb{R}$. Donc par le théorème de dérivation des suites de fonctions, $F$ est de classe $\mathcal{C}^1$ sur tout segment de $\mathbb{R}$, donc sur $\mathbb{R}$ tout entier (la continuité et la dérivabilité sont des propriétés locales).
    \newpar
    Soit $x \in \mathbb{R}$. On a :
    \begin{align*}
      \forall N \in \mathbb{N}, &\, \sum_{n=-N}^N f(x+1+n) = \sum_{n=-N-1}^{N+1} f(x+n) \\
      \overset{N \longrightarrow +\infty}{\implies} & F(x+1) = F(x)
    \end{align*}
    ie. $F$ est $1$-périodique. On peut calculer ses coefficients de Fourier. $\forall n \in \mathbb{Z}$,
    \[ c_n(F) = \int_0^1 F(t) e^{-2i\pi n t} \, \mathrm{d}t = \int_0^1 \sum_{n=-\infty}^{+\infty} f(t+n) e^{-2i\pi n t} \, \mathrm{d}t \]
    Par convergence uniforme sur un segment, on peut échanger somme et intégrale :
    \[ c_n(F) = \sum_{n=-\infty}^{+\infty} \int_n^{n+1} f(t) e^{-2i\pi n t} \, \mathrm{d}t \]
    Or, la transformée de Fourier d'une fonction $L_1$ est convergente. On peut donc écrire :
    \[ c_n(F) = \int_{-\infty}^{+\infty} f(t) e^{-2i\pi n t} \, \mathrm{d}t = \widehat{f}(2\pi n) \]
    Comme $F$ est de classe $\mathcal{C}^1$, sa série de Fourier converge uniformément vers $F$. D'où le résultat.
  \end{proof}

  \begin{application}[Identité de Jacobi]
    \[ \forall s > 0, \, \sum_{n=-\infty}^{+\infty} e^{-\pi n^2 s} = \frac{1}{\sqrt{s}} \sum_{n=-\infty}^{+\infty} e^{-\frac{\pi n^2}{s}} \]
  \end{application}

  \begin{proof}
    Soit $\alpha > 0$. On définit $G_\alpha : x \mapsto e^{-\alpha x^2}$ et on connaît sa transformée de Fourier :
    \[ \forall \xi \in \mathbb{R}, \, \widehat{G_\alpha}(\xi) = \sqrt{\frac{\pi}{\alpha}} e^{-\frac{\xi^2}{4 \alpha}} \]
    Soit $s > 0$. Appliquons le \cref{formule-sommatoire-de-poisson-1} à la fonction $G_{\pi s}$ :
    \begin{align*}
      & \sum_{n \in \mathbb{Z}} e^{-\pi s (x + n)^2} = \frac{1}{\sqrt{s}} \sum_{n \in \mathbb{Z}} e^{-\frac{(2 \pi n)^2}{4 \pi s}} e^{2 i \pi n x} \\
      \overset{x = 0}{\implies} & \sum_{n \in \mathbb{Z}} e^{-\pi s n^2} = \frac{1}{\sqrt{s}} \sum_{n \in \mathbb{Z}} e^{-\frac{\pi n^2}{s}}
    \end{align*}
  \end{proof}
  %</content>
\end{document}
