\input{../common}

\begin{document}
  %<*content>
  \development{algebra, analysis}{homeomorphisme-de-l-exponentielle}{\texorpdfstring{$\exp : \mathcal{S}_n(\mathbb{R}) \rightarrow \mathcal{S}^{++}_n(\mathbb{R})$}{exp : Sn(R) -> Sn(R)++} est un homéomorphisme}

  \summary{Dans ce développement, on démontre que l'exponentielle de matrices induit un homéomorphisme de $\mathcal{S}_n(\mathbb{R})$ sur $\mathcal{S}^{++}_n(\mathbb{R})$.}

  \begin{lemma}
    \label{homeomorphisme-de-l-exponentielle-1}
    $\mathcal{S}_n(\mathbb{R})$ est un fermé de $\mathcal{M}_n(\mathbb{R})$.
  \end{lemma}

  \begin{proof}
    Il suffit d'écrire
    \[ \mathcal{S}_n(\mathbb{R}) = \{ M \in \mathcal{M}_n(\mathbb{R}) \mid \tr M = M \} = f^{-1}\{ 0 \} \]
    où $f : M \mapsto \tr M - M$ est continue, donc $\mathcal{S}_n(\mathbb{R})$ est fermé en tant qu'image réciproque d'un fermé par une application continue.
  \end{proof}

  \begin{lemma}
    \label{homeomorphisme-de-l-exponentielle-2}
    Une suite bornée d'un espace métrique qui admet une seule valeur d'adhérence converge vers cette valeur d'adhérence.
  \end{lemma}

  \begin{proof}
    Soit $(x_n)$ une suite bornée d'un espace métrique $(E, d)$ qui n'admet qu'une seule valeur d'adhérence $\ell \in E$. On suppose par l'absurde que $(x_n)$ ne converge pas vers $\ell$ :
    \[ \exists \epsilon > 0 \text{ tel que } \forall N \in \mathbb{N}, \, \exists n \geq N \text{ tel que } d(x_n, \ell) > \epsilon \tag{$*$} \]
    On va construire une sous-suite qui converge vers une valeur d'adhérence différente de $\ell$.
    \newpar
    Par $(*)$ appliqué à $N = 0$, $\exists n_0 \geq 0$ tel que $d(x_{n_0}, \ell) > \epsilon$. On définit donc $\varphi(0) = n_0$.
    \newpar
    Supposons construite $\varphi(i)$ jusqu'à un rang $k$ telle que $\forall i \leq k$, $\varphi(i+1) > \varphi(i)$ (lorsque cela à un sens) et $d(x_{\varphi(i)}, \ell) > \epsilon$. Il suffit alors d'appliquer $(*)$ à $N = \varphi(n) + 1$ pour obtenir un $n_k \geq \varphi(n) + 1 > \varphi(n)$ tel que $d(x_{n_k}, \ell) > \epsilon$ ; on définit alors $\varphi(k+1) = n_k$.
    \newpar
    Nous venons donc de construire par récurrence une application $\varphi : \mathbb{N} \rightarrow \mathbb{N}$ strictement croissante et telle que $\forall n \in \mathbb{N}$, $d(x_{\varphi(n)}, \ell) > \epsilon$. La suite $(x_{\varphi(n)})$ est bornée (par hypothèse) : elle est contenue dans un compact et admet une valeur d'adhérence $\ell'$ (par le théorème de Bolzano-Weierstrass). Soit donc $\phi : \mathbb{N} \rightarrow \mathbb{N}$ strictement croissante telle que $(x_{(\varphi \circ \psi)(n)})$ converge vers $\ell'$.
    \newpar
    On a $\forall n \in \mathbb{N}$, $d(x_{(\varphi \circ \psi)(n)}, \ell) > \epsilon$, qui donne $d(\ell', \ell) \geq \epsilon$ après un passage à la limite. Donc $\ell \neq \ell'$.  Et $\ell'$ est clairement valeur d'adhérence de $(x_n)$ : absurde.
  \end{proof}

  \reference[I-P]{182}

  \begin{lemma}
    \label{homeomorphisme-de-l-exponentielle-3}
    Soit $S \in \mathcal{S}_n(\mathbb{R})$. Alors,
    \[ \VERT S \VERT_2 = \rho(S) \]
    où $\rho$ est l'application qui a une matrice y associe son rayon spectral.
  \end{lemma}

  \begin{proof}
    D'après le théorème spectral, il existe $(e_1, \dots, e_n)$ une base orthonormée de $\mathbb{R}^n$ formée de vecteurs propres de $S$ associés aux valeurs propres $\lambda_1, \dots, \lambda_n$ de $S$, qui sont réelles car $S$ est symétrique. Soit $x \in \mathbb{R}^n$ dont on note $(x_1, \dots, x_n)$ ses coordonnées dans cette base. On a
    \[ \Vert Sx \Vert_2^2 = \left \Vert \sum_{i=1}^{n} \lambda_i x_i e_i \right \Vert_2^2 = \sum_{i=1}^n \lambda_i^2 x_i^2 \leq \rho(S)^2 \Vert x \Vert_2^2 \]
    D'où $\VERT S \VERT_2 \leq \rho(S)$. Pour obtenir l'inégalité inverse, il suffit de considérer $\lambda \in \mathbb{R}$ une valeur propre de $S$ telle que $|\lambda| = \rho(S)$ et $x \in \mathbb{R}^n$ un vecteur propre associé à $\lambda$. On a alors
    \[ \Vert Sx \Vert_2 = |\lambda| \Vert x \Vert_2 \]
    et on a bien $\rho(S) \leq \VERT S \VERT_2$.
  \end{proof}

  \begin{theorem}
    L'application $\exp : \mathcal{S}_n(\mathbb{R}) \rightarrow \mathcal{S}^{++}_n(\mathbb{R})$ est un homéomorphisme.
  \end{theorem}

  \begin{proof}
    Montrer qu'une application est un homéomorphisme se fait en $4$ étapes : on montre qu'elle est continue, injective, surjective, et que la réciproque est elle aussi continue.
    \begin{itemize}
      \item \uline{L'application est bien définie et continue :} Soit $S \in \mathcal{S}_n(\mathbb{R})$. D'après le théorème spectral,
      \[ \exists P \in \mathcal{O}_n(\mathbb{R}) \text{ telle que } S = P^{-1} \underbrace{\operatorname{Diag}(\lambda_1, \dots, \lambda_n)}_{= D}P \]
      où $\lambda_1, \dots, \lambda_n$ désignent les valeurs propres de $S$. On a donc
      \begin{align*}
        \exp(S) &= P^{-1} \exp(D) P \\
        &= P^{-1} \operatorname{Diag}(e^{\lambda_1}, \dots, e^{\lambda_n}) P
      \end{align*}
      Or, $P^{-1} = \tr P$, donc $\tr \exp(S) = \exp(S)$ et $\exp(S) \in \mathcal{S}_n(\mathbb{R})$. De plus, $\forall x \in \mathbb{R}^n$,
      \[ \tr x S x = \tr (Px) D (Px) > 0 \]
      car $D \in \mathcal{S}^{++}_n(\mathbb{R})$. Donc $S \in \mathcal{S}^{++}_n(\mathbb{R})$. Elle est de plus continue en tant que restriction de l'exponentielle définie sur $\mathcal{M}_n(\mathbb{K})$ (qui est la somme d'une série normalement convergente sur toute boule ouverte de $\mathcal{M}_n(\mathbb{K})$).
      \item \uline{L'application est surjective :} Soit $S \in \mathcal{S}^{++}_n(\mathbb{R})$. On peut écrire
      \[ S = P \operatorname{Diag}(\mu_1, \dots, \mu_n) P^{-1} \]
      Il suffit alors de poser $U = P^{-1} \operatorname{Diag}(\ln(\mu_1), \dots, \ln(\mu_n)) P \in \mathcal{S}_n(\mathbb{R})$ pour avoir $\exp(U) = S$ ; d'où la surjectivité.
      \item \uline{L'application est injective :} Soient $S, S' \in \mathcal{S}_n(\mathbb{R})$ telles que $\exp(S) = \exp(S')$. Montrons que $S = S'$. Comme avant, $\exists P, P' \in \mathcal{O}_n(\mathbb{R})$ telles que
      \[ S = P \operatorname{Diag}(\lambda_1, \dots, \lambda_n) P^{-1} \text{ et } S' = P' \operatorname{Diag}(\lambda'_1, \dots, \lambda'_n) P'^{-1} \]
      Soit $L \in \mathbb{R}[X]$ tel que $\forall i \in \llbracket 1, n \rrbracket$, $L(e^{\lambda_i}) = \lambda_i$ et $L(e^{\lambda'_i}) = \lambda'_i$ (les polynômes d'interpolation de Lagrange conviennent parfaitement et sont bien définis dans le cas présent car $e^{\lambda_i} = e^{\lambda_j} \implies \lambda_i = \lambda_j$ par injectivité de l'exponentielle). D'où
      \begin{align*}
        L(\exp(S)) &= L(P \operatorname{Diag}(\lambda_1, \dots, \lambda_n) P^{-1}) \\
        &= P L(\exp(\operatorname{Diag}(\lambda_1, \dots, \lambda_n))) P^{-1} \\
        &= P \operatorname{Diag}(\lambda_1, \dots, \lambda_n) P^{-1} \\
        &= S
      \end{align*}
      et de même, $L(\exp(S')) = S'$. D'où $S = S'$ car on a supposé $\exp(S) = \exp(S')$.
      \item \uline{L'application inverse est continue :} Soit $(A_k)$ une suite de $\mathcal{S}^{++}_n(\mathbb{R})$ qui converge vers $A \in \mathcal{S}^{++}_n(\mathbb{R})$. Il s'agit de montrer que la suite $(B_k)$ de terme général $B_k = \exp^{-1}(A_k)$ converge vers $B = \exp^{-1}(A)$. Supposons tout d'abord $(B_k)$ non bornée. Comme sur $\mathcal{S}_n(\mathbb{R})$, $\VERT . \VERT_2 = \rho(.)$ (par le \cref{homeomorphisme-de-l-exponentielle-3}), il existe $\varphi : \mathbb{N} \rightarrow \mathbb{N}$ strictement croissante telle que $\rho(B_{\varphi(k)}) \longrightarrow +\infty$. On peut donc extraire une suite de valeurs propres $(\lambda_k)$ telle que $|\lambda_k| \longrightarrow +\infty$. Encore une fois, quitte à extraire, on peut supposer $\lambda_k \longrightarrow +\infty$ ou $\lambda_k \longrightarrow -\infty$.
      \begin{itemize}
        \item Si $\lambda_k \longrightarrow +\infty$, $e^{\lambda_k} \longrightarrow +\infty$. Mais $\forall k \in \mathbb{N}$, $e^{\lambda_k}$ est valeur propre de $A_k$, donc $\rho(A_k) \longrightarrow +\infty$ : absurde car $(A_k)$ converge.
        \item Si $\lambda_k \longrightarrow -\infty$, $e^{-\lambda_k} \longrightarrow +\infty$. Mais $\forall k \in \mathbb{N}$, $e^{-\lambda_k}$ est valeur propre de $A_k^{-1}$, donc $\rho(A_k^{-1}) \longrightarrow +\infty$ : absurde car $(A_k^{-1})$ converge par continuité de $M \mapsto M^{-1}$.
      \end{itemize}
      Donc la suite $(B_k)$ est bornée. Par le théorème de Bolzano-Weierstrass, $(B_k)$ admet une valeur d'adhérence $\widetilde{B_0}$. Comme $\mathcal{S}_n(\mathbb{R})$ est fermé (c'est le \cref{homeomorphisme-de-l-exponentielle-1}), $\widetilde{B_0} \in \mathcal{S}_n(\mathbb{R})$.
      \newpar
      Soit $\widetilde{B} \in \mathcal{S}_n(\mathbb{R})$ une valeur d'adhérence de $(B_k)$ et soit $\varphi : \mathbb{N} \rightarrow \mathbb{N}$ strictement croissante telle que $B_{\varphi(k)} \longrightarrow \widetilde{B}$. Alors,
      \[ \exp(B) = A \longleftarrow A_{\varphi(k)} = \exp(B_{\varphi(k)}) \longrightarrow \exp(\widetilde{B}) \]
      ie. $\exp(B) = \exp(\widetilde{B})$ ; donc $B = \widetilde{B} = \widetilde{B_0}$ par injectivité de $\exp$. Donc par le \cref{homeomorphisme-de-l-exponentielle-2}, $B_k \longrightarrow B$.
    \end{itemize}
  \end{proof}
  %</content>
\end{document}
