\input{../common}
\input{../bibliography}

\begin{document}
  %<*content>
  \development{analysis}{methode-de-newton}{Méthode de Newton}

  \summary{On démontre ici la méthode de Newton qui permet de trouver numériquement une approximation précise d'un zéro d'une fonction réelle d'une variable réelle.}

  \reference[ROU]{152}

  \begin{theorem}[Méthode de Newton]
    Soit $f : [c, d] \rightarrow \mathbb{R}$ une fonction de classe $\mathcal{C}^2$ strictement croissante sur $[c, d]$. On considère la fonction
    \[ \varphi :
    \begin{array}{ccc}
      [c, d] &\rightarrow& \mathbb{R} \\
      x &\mapsto& x - \frac{f(x)}{f'(x)}
    \end{array}
    \]
    (qui est bien définie car $f' > 0$). Alors :
    \begin{enumerate}[label=(\roman*)]
      \item $\exists! a \in [c, d]$ tel que $f(a) = 0$.
      \item $\exists \alpha > 0$ tel que $I = [a - \alpha, a + \alpha]$ est stable par $\varphi$.
      \item La suite $(x_n)$ des itérés (définie par récurrence par $x_{n+1} = \varphi(x_n)$ pour tout $n \geq 0$) converge quadratiquement vers $a$ pour tout $x_0 \in I$.
    \end{enumerate}
  \end{theorem}

  \begin{proof}
    Soit $x \in [c, d]$. Comme $f(a) = 0$, on peut écrire :
    \begin{align*}
      \varphi(x) - a &= x - a - \frac{f(x) - f(a)}{f'(x)} \\
      &= \frac{f(a) - f(x) - (a-x)f'(x)}{f'(x)}
    \end{align*}
    Or, la formule de Taylor-Lagrange à l'ordre $2$ donne l'existence d'un $z \in ]a, x[$ tel que
    \begin{align*}
      &f(a) = f(x) + f'(x)(a-x) + \frac{1}{2} f''(z)(a-x)^2 \\
      \iff& f(a) - f(x) - f'(x)(a-x)  = \frac{1}{2} f''(z)(a-x)^2
    \end{align*}
    D'où :
    \[ \varphi(x) - a = \frac{f''(z)}{2f'(x)}(x-a)^2 \tag{$*$} \]
    Soit $C = \frac{\max_{x \in [c, d]} |f''(x)|}{2\min_{x \in [c, d]} |f'(x)|}$. Par $(*)$, on a :
    \[ \forall x \in [c, d], \, |\varphi(x)-a| \leq C |x-a|^2 \]
    Soit maintenant $\alpha > 0$ suffisamment petit pour que $C\alpha < 1$ et que $I = [a - \alpha, a + \alpha] \subseteq [c, d]$. Alors :
    \[ x \in I \implies |\varphi(x) - a| \leq C\alpha^2 < \alpha \]
    (la première inégalité se voit en faisant un dessin, et la seconde vient du fait que $C\alpha < 1$). D'où $\varphi(I) \subseteq I$. Et si $x_0 \in I$, on a donc $\forall n \in \mathbb{N}$, $x_n \in I$ et
    \begin{align*}
      |x_{n+1} - a| &= |\varphi(x_n) - a| \\
      &\leq C |x_n - a|^2
    \end{align*}
    D'où $C |x_n - a| \leq (C |x_0 - a|)^{2^n} \leq (C \alpha)^{2^n}$ où $C \alpha < 1$. On a donc bien convergence quadratique de la suite $(x_n)$ vers le réel $a$.
  \end{proof}

  \reference[DEM]{100}

  \begin{remark}
    On suppose que l'on connaisse une approximation grossière du point que l'on nomme $x_0$.
    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}
        \draw[->] (-1, 0) -- (5, 0) node[right] {$x$};
        \draw[->] (0, -1) -- (0, 5) node[above] {$y$};
        \draw[thick, domain=-1:4, color=teal] plot ({\x}, {0.3*(\x+0.5)^2-1});
        \draw[domain=1.3:4] plot ({\x}, {2.675+2.1*(\x-3)});
        \draw(3, 2.675) node{$\bullet$};
        \draw(3, 0.1) -- (3, -0.1) node[below] {$x_0$};
        \draw(1.72619048, 0.1) -- (1.72619048, -0.1) node[below, shift={(0.1,0)}] {$x_1$};
        \draw(1.32574, -0.1) -- (1.32574, 0.1) node[above] {$a$};
        \draw[dashed] (3, 0) -- (3, 2.675) node[above left] {$f(x_0)$};
      \end{tikzpicture}
    \end{center}
    L'idée de la méthode est de remplacer la courbe représentative de $f$ par sa tangente au point $x_0$ :
    \[ y = f'(x_0)(x-x_0) + f(x_0) \]
    L'abscisse $x_1$ du point d'intersection de cette tangente avec l'axe des abscisses est donnée par
    \[ x_1 = x_0 - \frac{f(x_0)}{f'(x_0)} \]
    d'où le fait d'itérer la fonction $\varphi : x \mapsto x - \frac{f(x)}{f'(x)}$.
  \end{remark}

  \reference[ROU]{152}

  \begin{corollary}
    En reprenant les hypothèses et notations du théorème précédent, et en supposant de plus $f$ strictement convexe sur $[c, d]$, le résultat du théorème est vrai sur $I = [a, d]$. De plus :
    \begin{enumerate}[label=(\roman*)]
      \item $(x_n)$ est strictement décroissante (ou constante).
      \item $x_{n+1} - a \sim \frac{f''(a)}{2f'(a)} (x_n - a)^2$ pour $x_0 > a$.
    \end{enumerate}
  \end{corollary}

  \begin{proof}
    La dérivée $f'$ est strictement croissante (car $f$ est strictement convexe) sur $]c, d[$. Ainsi, soit $x \in [a, d]$. Si $x = a$, on a $\varphi(x) = x$, et la suite $(x_n)$ est alors constante. Supposons maintenant $x > a$. On a :
    \[ \varphi(x) = x - \frac{\overbrace{f(x)}^{> 0}}{\underbrace{f'(x)}_{> 0}} < x \]
    Et par $(*)$ (de la démonstration précédente), $\exists z \in ]a, x[$ :
    \[ \varphi(x) - a = \frac{f''(z)}{2f'(z)} (x-a)^2 > 0 \iff \varphi(x) < a \]
    Ainsi, $I = [a, d]$ est stable par $\varphi$ et pour $x_0 \in ]a, d]$, on a $x_n \in ]a, d]$ pour tout $n \in \mathbb{N}$ et la suite $(x_n)$ est strictement décroissante. La suite $(x_n)$ admet donc une limite $\ell$ vérifiant $\varphi(\ell) = \ell \iff f(\ell) = 0$ ie. $\ell = a$ par unicité. Comme dans le théorème précédent, la convergence est quadratique :
    \[ 0 \leq x_{n+1} - a \leq C (x_n - a)^2 \]
    Enfin, si $x_0 \in ]a, d]$, on a comme dans $(*)$ :
    \[ \forall n \in \mathbb{N}, \, x_n > a \text{ et } \frac{x_{n+1} - a}{(x_n - a)^2} = \frac{f''(z_n)}{2f'(x_n)} \]
    où $z_n \in ]a, x_n[$ (d'après la démarche effectuée pour obtenir $(*)$). On fait tendre $n$ vers l'infini et la fraction de droite tend vers $\frac{f''(a)}{2f'(a)}$; d'où le résultat.
  \end{proof}

  \begin{remark}
    L'ajout de l'hypothèse de convexité à la méthode de Newton, nous permet de nous affranchir de l'intervalle $I$ tout en gardant la même vitesse de convergence.
  \end{remark}
  %</content>
\end{document}
