\input{../common}

\begin{document}
  %<*content>
  \development{algebra}{simplicite-du-groupe-alterne}{Simplicité de \texorpdfstring{$A_n$}{An} pour \texorpdfstring{$n \geq 5$}{n ≥ 5}}

  \summary{On montre que $A_n$ est simple pour $n \geq 5$ en montrant dans un premier temps le cas $n = 5$, puis en s'y ramenant.}

  \reference[PER]{15}

  \begin{lemma}
    \label{simplicite-du-groupe-alterne-1}
    Les $3$-cycles sont conjugués dans $A_n$ pour $n \geq 5$.
  \end{lemma}

  \begin{proof}
    Soient $\alpha = \begin{pmatrix} a_1 & a_2 & a_3 \end{pmatrix}$ et $\beta = \begin{pmatrix} b_1 & b_2 & b_3 \end{pmatrix}$ deux $3$-cycles. Soit $\sigma \in S_n$ telle que
    \[ \forall i \in \llbracket 1, 3 \rrbracket, \, \sigma(a_i) = b_i \]
    On a deux possibilités pour $\sigma$ :
    \begin{itemize}
      \item $\sigma$ est paire. Alors $\sigma \in A_n$, et le résultat est démontré pour $\alpha$ et $\beta$.
      \item $\sigma$ est impaire. Comme $n \geq 5$, il existe $c_1, c_2$ tels que $c_1, c_2 \notin \{ b_1, b_2, b_3 \}$. On pose alors $\tau = \begin{pmatrix} c_1 & c_2 \end{pmatrix}$, et on a
      \[ (\tau\sigma) \begin{pmatrix} a_1 & a_2 & a_3 \end{pmatrix} (\tau\sigma)^{-1} = \begin{pmatrix} b_1 & b_2 & b_3 \end{pmatrix} \]
      avec $\tau\sigma$ paire. Le résultat est encore démontré pour $\alpha$ et $\beta$.
    \end{itemize}
  \end{proof}

  \reference[ROM21]{49}

  \begin{lemma}
    \label{simplicite-du-groupe-alterne-2}
    $A_n$ est engendré par les $3$-cycles pour $n \geq 3$.
  \end{lemma}

  \begin{proof}
    Montrons tout d'abord qu'un produit de deux transpositions est un produit de $3$-cycles. Soient $\alpha = \begin{pmatrix} a_1 & a_2 \end{pmatrix}$ et $\beta = \begin{pmatrix} b_1 & b_2 \end{pmatrix}$ deux transpositions. Si $\alpha = \beta$, alors $\alpha\beta = \operatorname{id} = \sigma^3$ où $\sigma$ désigne n'importe quel $3$-cycle.
    \newpar
    Si $\alpha \neq \beta$, on a deux possibilités :
    \begin{itemize}
      \item Leur support comporte un élément commun : $a_1 = b_1 = c$. Donc $\alpha = \begin{pmatrix} c & a_2 \end{pmatrix}$ et $\beta = \begin{pmatrix} c & b_2 \end{pmatrix}$ avec $c, a_2, b_2$ distincts. Donc $\alpha\beta = \begin{pmatrix} a_2, c, b_2 \end{pmatrix}$.
      \item Leur support n'a pas d'élément commun. Dans ce cas $a_1, a_2, a_1, b_2$ sont distincts et $\alpha\beta = \begin{pmatrix} a_1 & a_2 & b_1 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} a_2 & b_1 & b_2 \end{pmatrix}$.
    \end{itemize}
    Soit maintenant $\sigma \in A_n$. Comme $\sigma$ est paire, on peut la décomposer en un produit d'un nombre pair $n$ de transpositions :
    \[ \sigma = \prod_{i=1}^{n-1} \tau_i\tau_{i+1} \]
    qui est bien un produit de $3$-cycles.
  \end{proof}

  \reference{66}

  \begin{lemma}
    \label{simplicite-du-groupe-alterne-3}
    Les doubles transpositions sont conjuguées dans $A_n$ pour $n \geq 5$.
  \end{lemma}

  \begin{proof}
    Soient $\alpha = \begin{pmatrix} a_1 & b_1 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} c_1 & d_1 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} e_1 \end{pmatrix}$ et $\beta = \begin{pmatrix} a_2 & b_2 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} c_2 & d_2 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} e_2 \end{pmatrix}$ deux doubles transpositions. Il suffit de prendre $\sigma \in A_5$ telle que $\sigma(a_1) = a_2$, $\sigma(b_1) = b_2$ et $\sigma(e_1) = e_2$ pour avoir $\sigma \alpha \sigma^{-1} = \beta$.
  \end{proof}

  \begin{lemma}
    \label{simplicite-du-groupe-alterne-4}
    $A_5$ est simple.
  \end{lemma}

  \begin{proof}
    Commençons par décrire les types possibles des permutations de $A_5$ (le ``type'' d'une permutation désigne les cardinaux des supports des cycles apparaissant dans sa décomposition en cycles disjoints).
    \begin{center}
      \begin{whitetabularx}{|X|X|}
        \hline
        \textbf{Type de permutation} & \textbf{Nombre de permutations} \\
        \hline
        $[1]$ & $1$ \\
        \hline
        $[3]$ & $\frac{5 \times 4 \times 3}{3} = 20$ \\
        \hline
        $[5]$ & $\frac{5 \times 4 \times 3 \times 2 \times 1}{5} = 24$ \\
        \hline
        $[2,2]$ & $\frac{1}{2} \frac{5 \times 4 \times 3 \times 2}{4} = 15$ \\
        \hline
      \end{whitetabularx}
    \end{center}
    Soit $H \lhd A_5$ tel que $H \neq \{ \id \}$. Montrons que $H = A_5$.
    \begin{itemize}
      \item Si $H$ contient une permutation de type $[2,2]$, alors par le \cref{simplicite-du-groupe-alterne-3}, il contient toutes les permutations de type $[3]$.
      \item Si $H$ contient une permutation de type $[3]$, alors par le \cref{simplicite-du-groupe-alterne-1}, il les contient toutes.
      \item Si $H$ contient une permutation de type $[5]$, $\sigma = \begin{pmatrix} a & b & c & d & e \end{pmatrix}$, il contient alors le commutateur
      \begin{align*}
        \begin{pmatrix} a & b & c \end{pmatrix} \sigma \begin{pmatrix} a & b & c \end{pmatrix}^{-1} \sigma^{-1} &= \begin{pmatrix} a & b & c \end{pmatrix} \sigma \begin{pmatrix} c & b & a \end{pmatrix} \sigma^{-1} \\
        &= \begin{pmatrix} a & b & c \end{pmatrix} \begin{pmatrix} \sigma(c) & \sigma(b) & \sigma(a) \end{pmatrix} \\
        &= \begin{pmatrix} a & b & c \end{pmatrix} \begin{pmatrix} d & c & b \end{pmatrix} \\
        &= \begin{pmatrix} b & d & a \end{pmatrix}
      \end{align*}
      qui est un $3$-cycle. Par le \cref{simplicite-du-groupe-alterne-1}, il les contient tous.
    \end{itemize}
    Or, $H$ ne peut pas vérifier qu'un seul des points précédents en vertu du théorème de Lagrange, car ni $16 = 15 + 1$, ni $21 = 20 + 1$ ne divisent $|A_5| = 60$. Donc $H$ vérifie au moins deux des points précédents, et ainsi $|H| \geq 1 + 15 + 20 = 36$. Donc $|H|=60$ et $H = A_5$.
  \end{proof}

  \reference[PER]{28}

  Si les théorèmes de Sylow sont mentionnés dans le plan, il est préférable de mentionner l'argument suivant.

  \begin{remark}
    Dans le raisonnement précédent, si $H$ contient une permutation de type $[5]$ (qui est donc d'ordre $5$), alors $H$ contient le $5$-Sylow engendré par cet élément. Or, on sait par les théorèmes de Sylow que les sous-groupes de Sylow sont conjugués entre eux. Donc $H$ contient tous les $5$-Sylow et donc contient tous les éléments d'ordre $5$.
  \end{remark}

  \begin{theorem}
    $A_n$ est simple pour $n \geq 5$.
  \end{theorem}

  \begin{proof}
    Soit $N \lhd A_n$ tel que $N \neq \{ \id \}$. L'idée générale de la démonstration et de se ramener au cas $n = 5$ à l'aide d'une permutation bien spécifique.
    \newpar
    Soit $\sigma \in N \setminus \{ \id \}$, il existe donc $a \in \llbracket 1, n \rrbracket$ tel que $\sigma(a) = b \neq a$. Soit $c \in \llbracket 1, n \rrbracket$ différent de $a$, $b$ et $\sigma(b)$. On pose $\tau = \begin{pmatrix} a & c & b \end{pmatrix} \in A_n$ (on a $\tau^{-1} = \begin{pmatrix} a & b & c \end{pmatrix})$. Soit $\rho = \tau \sigma \tau^{-1} \sigma^{-1}$. Par calcul :
    \[ \rho = \begin{pmatrix} a & c & b \end{pmatrix} \sigma \begin{pmatrix} a & b & c \end{pmatrix} \sigma^{-1} = \begin{pmatrix} a & c & b \end{pmatrix} \begin{pmatrix} \sigma(a) & \sigma(b) & \sigma(c) \end{pmatrix} \]
    Notons bien que $\rho \neq \id$ (en tant que produit de $3$-cycles, car $\sigma(b) \neq c$, donc $\rho(b) \neq b$ par calcul). Or, $\tau \sigma \tau^{-1} \in N$ car $N$ est distingué et $\sigma^{-1}$ aussi car $N$ est un groupe, donc $\rho \in N$.
    \newpar
    Notons $\mathcal{F} = \{ a, b, c, \sigma(a), \sigma(b), \sigma(c) \}$. Comme $\sigma(a) = b$, $|\mathcal{F}| \leq 5$. Quitte à rajouter, au besoin, des éléments à $\mathcal{F}$, on peut supposer que $|\mathcal{F}| = 5$. On pose
    \[ A(\mathcal{F}) = \{ \alpha \in A_n \mid \forall i \in \llbracket 1, n \rrbracket \setminus \mathcal{F}, \, \alpha(i) = i \} \]
    le sous-groupe de $A_n$ contenant les éléments qui laissent fixes $\llbracket 1, n \rrbracket \setminus \mathcal{F}$. Si on pose $\mathcal{F} = \{ a_1, a_2, a_3, a_4, a_5 \}$, on a une bijection entre $\mathcal{F}$ et $\llbracket 1, 5 \rrbracket$ :
    \begin{align*}
      \mathcal{F} &\rightarrow \llbracket 1, 5 \rrbracket \\
      a_i &\mapsto i
    \end{align*}
    Donc $A(\mathcal{F})$ et $A_5$ sont deux groupes isomorphes (en effet, une permutation n'agissant que sur $\mathcal{F}$ peut s'identifier à une permutation n'agissant que sur $\llbracket 1, 5 \rrbracket$). De plus, par le \cref{simplicite-du-groupe-alterne-4}, comme $A_5$ est simple, $A(\mathcal{F})$ l'est aussi.
    \newpar
    Soit $N_0 = N \, \cap \, A(\mathcal{F})$. $N_0 \lhd A(\mathcal{F})$, en effet, soient $\alpha \in N_0$ et $\beta \in A(\mathcal{F})$ :
    \begin{itemize}
      \item $\beta \alpha \beta^{-1} \in A(\mathcal{F})$ car $A(\mathcal{F})$ est un groupe.
      \item $\beta \alpha \beta^{-1} \in N$ car $N \lhd A_5$.
    \end{itemize}
    En particulier, $N_0$ est distingué dans $A(\mathcal{F})$ qui est simple. De plus, $\rho \in N_0$ (car $\operatorname{Supp}(\rho) \subseteq \mathcal{F}$ et $\epsilon(\rho) = (-1)^{6} = 1$ donc $\rho \in A(\mathcal{F})$, et on avait déjà $\rho \in N$). Donc $N_0 \neq \{ \id \}$, et ainsi $N_0 = A(\mathcal{F})$. On en déduit :
    \[ A(\mathcal{F}) = N \, \cap \, A(\mathcal{F}) \tag{$*$} \]
    Finalement, $\tau$ est un $3$-cycle qui n'agit que sur $\mathcal{F}$, donc $\tau \in A(\mathcal{F})$ et par $(*)$, $\tau \in N$. Or, $\tau$ est un $3$-cycle et les $3$-cycles sont conjugués dans $A_n$ (par le \cref{simplicite-du-groupe-alterne-1}) donc $N$ contient tous les $3$-cycles. Et comme ceux-ci engendrent $A_n$ (par le \cref{simplicite-du-groupe-alterne-2}), on a $N = A_n$.
  \end{proof}
  %</content>
\end{document}
