\input{../common}
\input{../bibliography}

\begin{document}
  %<*content>
  \development{algebra}{surjectivite-de-l-exponentielle}{\texorpdfstring{$\exp : \mathcal{M}_n(\mathbb{R}) \rightarrow \mathrm{GL}_n(\mathbb{R})$}{exp : Mn(R) -> GLn(R)} est surjective}

  \summary{Dans ce développement, on démontre que l'exponentielle de matrices est surjective en utilisant des théorèmes d'analyse.}

  \reference[I-P]{396}

  \begin{lemma}
    \label{surjectivite-de-l-exponentielle-1}
    Soit $M \in \mathrm{GL}_n(\mathbb{C})$. Alors $M^{-1} \in \mathbb{C}[X]$ (ie. $M^{-1}$ est un polynôme en $M$).
  \end{lemma}

  \begin{proof}
    D'après le théorème de Cayley-Hamilton, $\chi_M(M) = 0$. Or, en notant $\chi_M = \sum_{k=0}^n a_k X^k$, on a $a_0 = (-1)^n \det(M)$, d'où
    \[ 0 = M^n + \dots + a_1 M + (-1)^n \det(M) I_n \]
    En notant $Q = X^{n-1} + a_{n-1}X^{n-2} + \dots + a_2 X + a_1$, on en déduit que $(-1)^{n+1} \det(M) I_n = Q(M)M$. D'où
    \[ M^{-1} = \frac{(-1)^{n+1}}{\det(M)} Q(M) \in \mathbb{C}[M] \]
    ce qu'il fallait démontrer.
  \end{proof}

  \begin{lemma}
    \label{surjectivite-de-l-exponentielle-2}
    Soit $M \in \mathcal{M}_n(\mathbb{C})$. Alors, $\exp(M) \in \mathrm{GL}_n(\mathbb{C})$.
  \end{lemma}

  \begin{proof}
    $M$ et $-M$ commutent, donc
    \[ \exp(M)\exp(-M) = \exp(M-M) = I_n = \exp(-M)\exp(M) \]
    Ainsi $\exp(M)$ est inversible, d'inverse $\exp(-M)$.
  \end{proof}
  
    \begin{notation}
    Soit $C \in \mathcal{M}_n(\mathbb{C})$. On note $\mathbb{C}[C]^* = \mathbb{C}[C] \, \cap \, \mathrm{GL}_n(\mathbb{C})$.
  \end{notation}
  
  \begin{lemma}
    \label{surjectivite-de-l-exponentielle-3}
    Soit $C \in \mathcal{M}_n(\mathbb{C})$. $\mathbb{C}[C]^*$ est un sous-groupe de $\mathrm{GL}_n(\mathbb{C})$.
  \end{lemma}
  
  \begin{proof}
    \begin{itemize}
      \item $I_n \in \mathbb{C}[C]$ et $I_n \in \mathrm{GL}_n(\mathbb{C})$, donc $I_n \in \mathbb{C}[C]^*$.
      \item Soit $M \in \mathbb{C}[C]^*$. Comme $M \in \mathrm{GL}_n(\mathbb{C})$, $M^{-1}$ existe, est inversible, et, par le \cref{surjectivite-de-l-exponentielle-1}, $M^{-1} \in \mathbb{C}[C]$.
      \item Enfin, $\mathbb{C}[C]^*$ est clairement stable par multiplication.
    \end{itemize}
  \end{proof}

  \begin{lemma}
    \label{surjectivite-de-l-exponentielle-4}
    $\exp$ est différentiable en $0$ et,
    \[ \mathrm{d}\exp_0 = I_n \]
  \end{lemma}

  \begin{proof}
    Soit $H \in \mathcal{M}_n(\mathbb{C})$.
    \begin{align*}
      \exp(0+H) - \exp(H) &= \sum_{k=0}^{+\infty} \frac{H^k}{k!} \\
      &= I_n + H + \sum_{k=2}^{+\infty} \frac{H^k}{k!} \\
    \end{align*}
    Soit $\Vert . \Vert$ une norme d'algèbre sur $\mathcal{M}_n(\mathbb{C})$. On a :
    \begin{align*}
      \left\Vert \sum_{k=2}^{+\infty} \frac{H^k}{k!} \right\Vert &\leq \sum_{k=2}^{+\infty} \left\Vert \frac{H^k}{k!} \right\Vert \\
      &\leq \sum_{k=2}^{+\infty} \frac{\Vert H \Vert^k}{k!} \\
      &= e^{\Vert H \Vert} - \Vert H \Vert - 1
    \end{align*}
    En effectuant un développement limité de l'exponentielle réelle à l'origine, on obtient bien $\left\Vert \sum_{k=2}^{+\infty} \frac{H^k}{k!} \right\Vert = o(\Vert H \Vert)$.
  \end{proof}

  \begin{theorem}
    \label{surjectivite-de-l-exponentielle-5}
    $\exp : \mathcal{M}_n(\mathbb{C}) \rightarrow \mathrm{GL}_n(\mathbb{C})$ est surjective.
  \end{theorem}

  \begin{proof}
    Fixons $C \in \mathcal{M}_n(\mathbb{C})$ pour le reste de la démonstration. Comme $\mathbb{C}[C]$ est un sous-espace vectoriel de l'espace $\mathcal{M}_n(\mathbb{C})$, il est de dimension finie et est donc fermé. En particulier, $\exp(C) \in \mathbb{C}[C]$. Le \cref{surjectivite-de-l-exponentielle-2} combiné au \cref{surjectivite-de-l-exponentielle-3}, nous dit que $\exp : \mathbb{C}[C] \rightarrow \mathbb{C}[C]^*$ est bien définie. Il s'agit de plus d'un morphisme de groupes. En effet, $\forall A, B \in \mathbb{C}[C]$, on a $AB=BA$, d'où $\exp(A)\exp(B) = \exp(A+B) = \exp(B)\exp(A)$.
    \newpar
    Montrons que $\mathbb{C}[C]^*$ est un ouvert connexe de $\mathbb{C}[C]$. Notons qu'il s'agit bien d'un ouvert de $\mathbb{C}[C]$, car c'est l'intersection de $\mathbb{C}[C]$ avec $\mathrm{GL}_n(\mathbb{C})$ qui est ouvert dans $\mathcal{M}_n(\mathbb{C})$. Ensuite, soient $A, B \in \mathbb{C}[C]^*$. On pose
    \[ P = \det((1-X)A+XB) \]
    $P$ ne s'annule ni en $0$, ni en $1$ par inversibilité de $A$ et $B$. $P$ a un nombre fini de racines car n'est pas nul : on peut trouver une fonction continue $\gamma : [0,1] \rightarrow \mathbb{C}$ qui évite ces racines. Ainsi,
    \[ \forall t \in [0,1], \, (1-\gamma(t))A + \gamma(t)B \in \mathbb{C}[C]^* \]
    donc $\mathbb{C}[C]^*$ est connexe par arcs, donc est en particulier connexe.
    \newpar
    Il s'agit maintenant de montrer que $\exp(\mathbb{C}[C])$ est un ouvert-fermé de $\mathbb{C}[C]^*$. Commençons par montrer qu'il est ouvert en montrant qu'il contient un voisinage de chacun de ses points. Par le théorème d'inversion locale appliqué à $\exp : \mathbb{C}[C] \rightarrow \mathbb{C}[C]$ (qui est bien $\mathcal{C}^1$ sur l'espace de Banach $\mathbb{C}[C]$ et, par le \cref{surjectivite-de-l-exponentielle-4}, $\det(\mathrm{d}\exp_0) \neq 0$) : il existe $U$ un voisinage de $0$ dans $\mathbb{C}(C)$ et un ouvert $V$ de $\mathbb{C}(C)$ contenant $\exp(0) = I_n$ tels que $\exp : U \rightarrow V$ soit un difféomorphisme de classe $\mathcal{C}^1$. Soit $A \in \mathbb{C}[C]$. Posons
    \[
      f_A :
      \begin{array}{ccc}
        \mathbb{C}[C] &\rightarrow& \mathbb{C}[C] \\
        M &\mapsto& \exp(A)^{-1}M
      \end{array}
    \]
    et montrons que $\exp(A)V = f^{-1}(V)$.
    Pour tout $B \in V$, $f_A(\exp(A)B) = \exp(A)^{-1}(\exp(A)B) = B \in V$, donc $\exp(A)V \subseteq f^{-1}(V)$.
    \newpar
    Soit $B \in f^{-1}(V)$, alors $f_A(B) \in V$. Or, $f_A(B) = \exp(A)^{-1}B$, donc $B = \exp(A)f_A(B) \in \exp(A)V$. On en déduit que $\exp(A)V = f^{-1}(V)$ et que $\exp(A)V$ est un ouvert par continuité de $f$.
    \newpar
    Comme $V$ contient $I_n$, $\exp(A)V$ est un voisinage de $\exp(A)$. Or, $\exp(A)V$ est inclus dans $\mathbb{C}[C]$ car pour tout $B \in V$, il existe $M \in \mathbb{C}[C]$ tel que $\exp(M)=B$. Ainsi,
    \[ \exp(A)B = \exp(A)\exp(M) = \exp(A+M) \in \exp(\mathbb{C}[C]) \]
    On en déduit que $\exp(\mathbb{C}[C])$ est un ouvert.
    \newpar
    Posons maintenant $O = \mathbb{C}[C]^* \setminus \exp(\mathbb{C}[C])$ et montrons que
    \[ O = \bigcup_{A \in O} A\exp(\mathbb{C}[C]) \tag{$*$} \]
    Soient $A \in O$ et $B \in \exp(\mathbb{C}[C])$. Alors $AB \in \mathbb{C}[C]^*$. Supposons par l'absurde que $AB \in \exp(\mathbb{C}[C])$. Il existe donc $M \in \exp(\mathbb{C}[C])$ tel que $AB = M$ et $A=MB^{-1}$. Comme $\exp(\mathbb{C}[C])$ est un groupe multiplicatif, alors $A \in \exp(\mathbb{C}[C])$ : absurde. On conclut que
    \[ \bigcup_{A \in O} A\exp(\mathbb{C}[C]) \subseteq O \]
    Réciproquement, supposons que $M \in O$. Comme $I_n \in \exp(\mathbb{C}[C])$, alors $M \in M\exp(\mathbb{C}[C])$. On en déduit $(*)$, ainsi que la fermeture de $\exp(\mathbb{C}[M])$ par passage au complémentaire.
    \newpar
    $\exp(\mathbb{C}[M])$ est un ouvert fermé non vide (car contient $I_n$) de $\mathbb{C}[M]^*$, alors $\exp(\mathbb{C}[M]) = \mathbb{C}[M]^*$. Pour conclure, si $M \in \mathrm{GL}_n(\mathbb{C})$, alors $M \in \mathbb{C}[M]$ et donc $M \in \mathbb{C}[M]^*$. Ainsi, $M \in \exp(\mathbb{C}[M])$, et $\exp$ est bien surjective.
  \end{proof}

  \begin{application}
    $\exp(\mathcal{M}_n(\mathbb{R})) = \mathrm{GL}_n(\mathbb{R})^2$, où $\mathrm{GL}_n(\mathbb{R})^2$ désigne les carrés de $\mathrm{GL}_n(\mathbb{R})$.
  \end{application}

  \begin{proof}
    Soit $M \in \mathcal{M}_n(\mathbb{R})$. Alors,
    \[ \exp(M) = \exp \left( \frac{M}{2} \right)^2 \]
    d'où $\exp(\mathcal{M}_n(\mathbb{R})) \subseteq \mathrm{GL}_n(\mathbb{R})^2$. Réciproquement, soit $A \in \mathrm{GL}_n(\mathbb{R})^2$. Posons $B = A^2$. D'après le \cref{surjectivite-de-l-exponentielle-5},
    \[ \exists P \in \mathbb{C}[X] \text{ telle que } A = \exp(P(A)) \]
    Comme $A$ est une matrice réelle, alors en passant au conjugué, on obtient $A = \exp(\overline{P}(A))$. Ainsi,
    \[ B = A^2 = \exp((P + \overline{P})(A)) \in \exp(\mathcal{M}_n(\mathbb{R})) \]
    d'où $\mathrm{GL}_n(\mathbb{R})^2 \subseteq \exp(\mathcal{M}_n(\mathbb{R}))$.
  \end{proof}
  %</content>
\end{document}
