\input{../common}
\input{../bibliography}

\begin{document}
  %<*content>
  \development{algebra}{theoreme-de-kronecker}{Théorème de Kronecker}

  \summary{En utilisant les polynômes symétriques, nous montrons ici que toutes les racines d'un polynôme unitaire à coefficients entiers dont les racines sont dans $D(0, 1) \setminus \{ 0 \}$, sont en fait des racines de l'unité.}

  \begin{lemma}[Relations de Viète]
    \label{theoreme-de-kronecker-1}
    Soient $A$ un anneau commutatif unitaire intègre et $P = \sum_{i=1}^n a_iX^i \in A[X]$ que l'on suppose scindé dans $A[X]$ et tel que $a_n \in A^*$. Si on note $\Sigma_k(X_1, \dots, X_n)$ le $k$-ième polynôme symétrique élémentaire en $n$ variables et $\alpha_1$, ..., $\alpha_n$ les racines de $P$ (comptées avec multiplicité), alors $\Sigma_k(\alpha_1, \dots, \alpha_n) = (-1)^k a_{n-k} a_n^{-1}$.
  \end{lemma}

  \begin{proof}
    On a $P = a_n \prod_{i=1}^n (X-\alpha_i)$. En développant partiellement $P$, on a de même :
    \[ P = a_n X^n - a_n (\alpha_1 + \dots + \alpha_n)X^{n-1} + \dots + (-1)^n a_n \alpha_1 \dots \alpha_n \]
    Par identification avec la forme développée, les coefficients de $X^{n-1}$ doivent être égaux. En particulier :
    \[ a_{n-1} = -a_n (\alpha_1 + \dots + \alpha_n) \iff \underbrace{\alpha_1 + \dots + \alpha_n}_{= \Sigma_1(\alpha_1, \dots \alpha_n)} = - a_{n-1} a_n^{-1} \]
    Et on procède de même pour trouver les autres coefficients. Par exemple, $a_0 = (-1)^n a_n \alpha_1 \dots \alpha_n \iff \Sigma_n(\alpha_1, \dots \alpha_n) = (-1)^n a_0 a_n^{-1}$.
  \end{proof}

  \begin{remark}
    Tout au long de ce développement, nous utiliserons implicitement le fait que tout polynôme à coefficients dans $\mathbb{C}$ (donc à fortiori aussi dans $\mathbb{Z}$) admet $n$ racines complexes comptées avec multiplicité. Il s'agit du théorème de d'Alembert-Gauss.
  \end{remark}

  \reference[I-P]{279}

  \begin{theorem}[Kronecker]
    \label{theoreme-de-kronecker-2}
    Soit $P \in \mathbb{Z}[X]$ unitaire tel que toutes ses racines complexes appartiennent au disque unité épointé en l'origine (que l'on note $D$). Alors toutes ses racines sont des racines de l'unité.
  \end{theorem}

  \begin{proof}
    Notons par $\Omega_n$ l'ensemble des polynômes unitaires à coefficients dans $\mathbb{Z}$ tels que toutes leurs racines complexes appartiennent à $D$. Soit $P \in \Omega_n$ dont on note $a_0, \dots, a_n$ les coefficients et $z_1, \dots, z_n$ les racines complexes. On note $\forall k \in \llbracket 0, n \rrbracket$, $\sigma_k = \Sigma_k(z_1, \dots, z_n)$. D'après le \cref{theoreme-de-kronecker-1}, on a :
    \[ \forall k \in \llbracket 0, n \rrbracket, \, \sigma_k = (-1)^k a_{n-k} \tag{$*$} \]
    D'où $\forall k \in \llbracket 0, n \rrbracket$ :
    \begin{align*}
      |\sigma_k| &= \left| \sum_{I \in \mathcal{P}_k(\llbracket 1, n \rrbracket)} \prod_{i \in I} z_i \right| \\
      &\leq \sum_{I \in \mathcal{P}_k(\llbracket 1, n \rrbracket)} \prod_{i \in I} |z_i| \\
      &\leq |\mathcal{P}_k(\llbracket 1, n \rrbracket)| \times 1 \\
      &= \binom{n}{k}
    \end{align*}
    Et par $(*)$,
    \[ \forall k \in \llbracket 0, n \rrbracket, \, |a_k| \leq \binom{n}{n-k} = \binom{n}{k} \]
    $\Omega_n$ est donc un ensemble fini (car on n'a qu'un nombre limité de choix possibles pour les coefficients $a_k$).
    \newpar
    On pose maintenant
    \[ \forall k \in \mathbb{N}, \, P_k = \prod_{j=0}^n (X-z_j^k) \]
    qui sont des polynômes unitaires de degré $n$ dont les racines $z_1^k, \dots, z_n^k$ appartiennent toutes à $D$. Soient $k \in \mathbb{N}$ et $r \in \llbracket 0, n \rrbracket$. D'après le \cref{theoreme-de-kronecker-1}, le coefficient de $X^{n-r}$ de $P_k$ est $(-1)^r \Sigma_r(z_1^k, \dots, z_n^k)$. Mais, $\Sigma_r(X_1^k, \dots, X_n^k) \in \mathbb{Z}[X]$, donc on peut y appliquer le théorème fondamental des polynômes symétriques :
    \[ \exists Q_{r,k} \in \mathbb{Z}[X] \text{ tel que } \Sigma_r(X_1^k, \dots, X_n^k) = Q_{r,k}(\Sigma_1(X_1, \dots, X_n), \dots, \Sigma_n(X_1, \dots, X_n)) \]
    Or, comme $P \in \mathbb{Z}[X]$, on a $\forall j \in \llbracket 0, n \rrbracket$, $\Sigma_j(z_1, \dots, z_n) \in \mathbb{Z}$ d'après le \cref{theoreme-de-kronecker-1}. En particulier, on a $\Sigma_r(X_1^k, \dots, X_n^k) \in \mathbb{Z}[X]$ car $Q_{r,k} \in \mathbb{Z}[X]$. On en déduit que $\forall k \in \mathbb{N}$, $P_k \in \Omega_n$.
    \newpar
    Comme $\Omega_n$ est fini, l'ensemble des racines de tous les $P_k$ ; qui est $\{ z \in \mathbb{C} \mid \exists k \in \mathbb{N}, \, P_k(z) = 0 \}$ est fini. Soit $j \in \llbracket 1, n \rrbracket$. L'ensemble $\{ z_j^k \mid k \in \mathbb{N} \}$ est inclus dans l'ensemble de ces racines, qui est fini ; il est donc lui-même fini :
    \[ \exists k \neq k' \text{ tel que } z_j^k = z_j^{k'} \]
    Quitte à échanger les deux, on peut supposer $k \geq k'$. Comme $z_j \neq 0$, on a $z_j^{k-k'} = 1$. Donc $z_j$ est une racine de l'unité ; ce que l'on voulait.
  \end{proof}

  \begin{corollary}
    Soit $P \in \mathbb{Z}[X]$ unitaire et irréductible sur $\mathbb{Q}$ tel que toutes ses racines complexes soient de module inférieur ou égal à $1$. Alors $P = X$ ou $P$ est un polynôme cyclotomique.
  \end{corollary}

  \begin{proof}
    Si $0$ est racine de $P$, alors $X \mid P$, donc $P = X$ par irréductibilité et unitarité. Sinon, $0$ n'est pas racine de $P$. On peut donc appliquer le \cref{theoreme-de-kronecker-2} à $P$ ; et donc les racines de $P$ sont des racines de l'unité. Ainsi, en notant $N$ le maximum des ordres des racines de $P$, on a :
    \[ P \mid (X^N - 1)^n \text{ où } n = \deg(P) \]
    Or, la décomposition en irréductibles de $X^N - 1$ est
    \[ X^N - 1 = \prod_{d \mid N} \Phi_d \]
    Puisque $\mathbb{Q}[X]$ est un anneau factoriel, $P$ est premier. Donc d'après le lemme de Gauss, comme $P \mid X^N - 1$ :
    \[ \exists d \mid N \text{ tel que } P = \Phi_d \]
  \end{proof}
  %</content>
\end{document}
